文學 詩友入 小弟新詩一篇 歡迎指教

命書

字裏行間 存有神祕
我甘心被它寫下一輩子
原則 尊嚴 統統拋諸腦後
換來的
只有生硬的一筆

我在始頁 一步步到尾頁
一切
像早已寫好的大綱
而我 有心無力地反抗

誰會成為讀者
誰又是這位 心靈作者
我淪為的 只是書中的
一滴墨

我寫詩 還是詩寫著我
我已迷失
時間總把靈魂鯨吞
餘下屍身伴殘年光辰

這本書 叫命書

知道水平不高 詩友巴絲可賜教

命途無奇不有，書靈永垂不朽。

心有戚戚焉

不限格式 字數 較自由 好似古詩 格律詩 多數要用平仄 七言 五言等規範

咁同散文嘅分別喺邊?

可以詳細啲
想像嘅畫面
命書 紙嘅質地
用咩筆（只講到墨水一樣）
寫 翻頁嘅動態等

新詩可務去陳言
尤其係四字詞

最後一節 有必要嗎？

尼點我都唔似幾確定 不過新詩一般可以數字成段 而散文就講求句子之間的連接 傳意較詩淺白？有冇專業文學巴絲解答

動態 質地 有冇幾句可以寫黎參考下 小弟愚作 見笑

係甘心定反抗？
文學係要有種朦朧美
但唔係要自我衝突囉

其實我係想講有心無力地作無謂的反抗 也順其自然地變了甘心 不過字面上係有小小矛盾 我會注意下

匆匆寫下今日行大東山感受，三年無寫詩，陪你玩玩

《芒》

極目芒洋地接天
榮枯誕滅自連綿
凡人笑度黃金旅
別後空山又一年

新詩講意象，無格式

評詩用建築美音樂美繪畫美

當然內容都重要

我好古詩多d新詩唔識評

師兄不得了 首次句寫芒草接天連綿之景 韻腳上口 後寫時光荏苒的感觸 頗有詩人的感性
師兄寫詩多久了 精煉

其實想學格律 唔明平仄

平仄用開廣東話人，一四聲平，其餘七聲仄

格律一時三刻難講，總次一聯內盡量平仄相對，至少要二四六分明

用韻一般雙數句，首句可押可不押，但唔係跟廣東話，可參考平水韻

畫公仔畫出腸

即係唔可以平平仄仄 要平仄相隔？一般而言 格律有幾種平仄方式？我想由最簡單學下試下

七言

平平仄仄平平仄，仄仄平平仄仄平

或

仄仄平平平仄仄，平平仄仄仄平平

如果第一句想押韻，就換成
平平仄仄仄平平，仄仄平平仄仄平
或
仄仄平平仄仄平，平平仄仄仄平平

我講緊押平聲韻，想押仄韻自己全部反轉

想寫五言以上每句式頭兩字刪走就變五字句式

黏對原則：一三五不論 二四六分明
黏：一聯出句與對句平仄相對
對：一聯對句與下聯出句平仄相同

不可犯孤平：不可連續三個平聲字

押韻：每聯句末押平聲韻，一韻到底，首句可押可不押（睇番佩文詩韻）

仲有其他規定，不過小弟才疏學淺

攞首被杜甫所作，評為唐詩最強嘅登高睇睇
風急天高猿嘯哀，渚清沙白鳥飛回。
仄仄平平仄仄平，平平仄仄仄平平。

無邊落木蕭蕭下，不盡長江滾滾來。
平平仄仄平平仄，仄仄平平仄仄平。

萬里悲秋常作客，百年多病獨登台。
仄仄平平平仄仄，平平仄仄仄平平。

艱難苦恨繁霜鬢，潦倒新停濁酒杯。
平平仄仄平平仄，仄仄平平仄仄平。

平仄符合要求
再睇用韻 回來台杯 押平聲「灰韻」
冇出現句末三平聲嘅情況
不過呢首詩被後人評做唐第一律絕對唔係因為格律咁簡單
有機會再講

孤平打錯改完唔記得紅字番
孤平係句末不可連續三平聲

I love that poem so much

孤平=一句只有一個平聲

三平頭=最尾三字連續平聲

留意返
雖然唐詩用韻同廣東話嘅韻類近
但係並唔代表係一樣
以登高為例
回 wui4
來 loi4
台 toi4
杯 bui4
你會感覺上唔太算押韻
但係佢地真係歸於平聲十韻「灰韻」嘅韻腳
好高興有人一齊討論文學

多謝巴打指正
撈亂晒啲terms

前面太直白 新詩要多啲想像空間
最後一段寫得幾好

當你認為係新詩 就係新詩
當你認為係散文 就係散文

我無奈被它寫下一輩子
我被它強行寫下一輩子
它強行寫下我一輩子
橫蠻地在我的履歷上滴下層層墨水

咁改會唔會好D?利申 平時文風唔係樓主嗰種

個人唔同意用太多被字句係詩上面

太冗，無輕靈的感覺

一般而言，唔只寫詩，寫作都係能用主動句，就應用主動句

但命運呢個主題 唔係咁易寫
因為命運係話人受命運嘅擺佈，人係被動
所以好易用多左被動句

大家的熱烈討論 小弟很高興 一直很難找到同道文壇中人 我以後會再出啲有關文學詩詞的post 大家繼續討論文學

其實會唔會個分行已經有小小奇怪的停頓位

利申：唔識

支持巴打開個集中討論Post
或者喺度寫，我試下寫

屌
嗰一丁嘅風情
早就植根心裡
嗰刻，謝蒼天，謝祖先!

但為何一入一出
都係五十五十

原來
鳩勾留不住
畢竟鳩流去
山深聞戇鳩

有好多想法，不過寫出嚟就麻麻，巴打多多包涵

《留名》

今宵寂夜未入眠
窗外雨聲淅淅嗚
有緣網上見君帖
晨光若現再留名

利申 文盲

“風”應該係平，“百”應該係仄？雖然話一三五不論，有錯請指正

不如起個題目，再各自賦詩一首？可以互相觀摩下唔同寫法，應該幾有趣!

佢示範平仄範式而已，所以你講得對

可以呀 師兄有咩諗法

打油詩

我唔係好識斷字 師兄見笑啦

有料到

巴打 你出題？

不了，寫詩填詞要有真實情感，唔係隨便出個題第個就會作得好

可以當習作
詩體、詩題之類，當交流

咁岩秋天，不如就定個題目做<秋>?

新古詩不限，字數不限，隨意創作。

咁其實我第一頁貼既七絕都對對地題

我再諗諗啦

小弟先拋磚引玉, 請各位高賢不吝指正

<秋日讀報有感>

一朝葉落知秋入
孤雀枝啼怨春離
滿院殘花猶可掃
東風無力更何悲

改了一下, 下面的版本好像更好:

<秋日讀報有感>

一朝葉落知秋入
孤雀枝啼怨春離
滿院殘花猶可掃
東風無力更堪悲

意像用得很密會很有畫面感，如詩題刪走讀報二字更佳，因感受不到讀報的部分，七絕難寫在於篇幅太少，難以表達腦中全部內容。

我就來首新詩吧 格律不太會

戀秋

一爿葉落 一陣風起
抓起大衣
聽秋蟬鳴鳴

拂袖而去 似吿別夏季
貪新而厭舊
我鐘情於 它的一絲靜謐

你説 這個剎那
我們會在老地方相遇
奈何 我等了三生三世
你仍不見蹤跡

可笑 其實我戀上的是
它的 一切如戲

匆匆之作 見笑 歡迎指正

謝謝提點! 加入”讀報”因為內容表面寫景，但暗諷時事。怕不加“讀報”未必明另有所指，但可能寫得太隱晦讀者不能明白。實在有很多需要進步的地方...

意景深遠，用詞清麗。 但三段的「我們」是指作者和心上人，還是指仍然指秋天？「三生三世」，「 一切如戲」似乎和一二段的意景又無甚關聯。如果我讀得不夠深入，還請見諒。

我們乃指前者 三生三世這詞確實用的不大恰當 但小弟不才 找不到更有詩意的代替 一切如戲其實是指 踏入這個秋天 有很多事改變了（筆者和心上人 季節）彷佛一切如戲

另外愚評一下師兄之作 平仄不論 用字精煉 未句東風無力顯出作者惆然之感 令讀者留有暇想 惟覺「掃」一字頗感唐突 美中不足 但佳矣

期待師兄之作

謝謝提點，下次希望會更盡善盡美！

竊以為因為新詩沒有近體詩的格律規範，所以在文字意景上要求更加精煉。因為近體詩只要寫對格律，就算內容再差在音韻上也有基本旳質素。但新詩因為沒有格律的要求，在展現「美」的層面上反而要作者更加下工夫，所以我一直覺得新詩寫得好實在不比寫近體詩容易。在下才疏學淺，但認為如要寫出「詩味」，文字的意義要提煉濃縮，不能過於直白。可以用一個字寫的，就不要用兩個字。可以用一個詞表達出雙重意思的，就不要用兩個。語帶兩關，情景交融似乎是常用的做法

留名學習

新不如舊
新詩對我黎講同簡體字一樣醜惡
一個沉痛時代而出現嘅產物
徐志摩 卞之琳果代新月派都仲算係詩
其他派別特別主張連漢字都廢堆果班漢奸
簡直不知所謂
妄敢以詩之名 寫不詩之物
不入詩之流 賦之體 不倫不類 強詞說理 自圓其說

利申：中文垃圾 大中華膠 預咗比人屌 不過新詩永遠對我都係神憎鬼厭 有古詩格律果啲例外 唔好亂扣我帽

普通話12平34仄
廣東話14平其他仄 入聲另計
詩韻用平聲 參考平水韻
詞韻睇詞譜要求 參考詞林韻 但出自清代 或有差異
再專業啲要識廣韻切韻正韻

格律詩詞主要都係韻同平仄要搞好基礎
進階嘅會有拗音 轉韻 葉韻呢啲
我諗呢一方面要搵人學 因為我自學至今都搞唔清（當然可以話我廢）

循例都要屌返新詩
而家嘅新詩毫無音韻平仄可言
詩詞獨具嘅琅琅上口？
who fucking care？
點解到而家都仲係一班懶有文學嘅「大師」係度圍爐取暖
每逢公眾見到十個九個都欣賞唔黎呀？
因為佢地自己都知自己抽象難明 注定為世不好

見到咁多人都寫，我都隨便寫下，算係應景，莫怪

如果命運能預知

曾充滿幻想
向古老的神秘尋覓
配對了十二星座
占了六十四卦
拿了你的時辰八字
寫下命定的緣份

寫下命定的緣份
在這美麗而盪漾的紅葉底下
我站在楓樹旁等待你的經過
楓葉綠了又紅
墮下又重生
三十三個秋天過去了
紅葉散落了滿地

紅葉散落了滿地
片片雕刻着我破碎的心

甘你老母

楓葉綠又紅呢個意象幾好 有畫面感

九唔搭八， 一堆偏見

西詩一樣係由冇格律慢慢演變到愈來愈自由體
係得 d 盲目崇拜近體詩嘅人 先會以格律為尚
古詩一樣唔係好似近體詩咁樣 咁有格式
但李杜一樣會寫古詩 冇人會屌佢地寫呢D 野唔嚴謹
以為跟住個規則來玩 先係詩嘅精粹
唔單只唔識新詩，直情對古詩，近體詩都係無知

詩經句子整齊 又富音樂美 言簡意賅 而家啲新詩有呢樣野？
再謂我冇話過新詩要跟足傳統格律喎
新月派果種一樣係靚
但自從自由體大興之後 而家乜野狗屎垃圾寫兩句又話自己係詩
鬼佬西詩都有押韻啦
新詩讀又讀唔到 唱又唱唔到 背又背唔到 散文唔似散文 賦唔似賦
兩千年嘅古詩美感話冇就冇 反而仲當自己打正旗號棄舊立新？

不過你有個字講得非常o岩
自由體新詩應該要叫「西詩」
新月派果堆先係新詩

簡體字又係為求方便而推行簡化 破壞繁體結構 喪失漢字形象美、結構美等特質 新詩就係白話文運動搞出黎嘅產物 同白話原意類近 又係為咗普及教育
結果咪同簡體字一樣喪失詩詞之美囉
音韻、建築無存 極其量淨低一樣詩意 照咁講王家衛金句都係新詩啦
民初新月派仲比人笑豆腐干
西化風氣盛行 新詩必然而生 漢字冇被左膠廢除都算係不幸中嘅大幸
發展咗數十年 不法古 一味自詡創新 結果至今都仲係不成氣候 一堆聽都未聽過嘅「詩人」自己圍爐

真係唔知比咩反應好

我都唔知你屌乜
不過你點名講邊派咩詩人咩作品係有問題

新詩得一百年歷史 都未到黃金時間
所有詩體都要發展幾百年
你拎詩經最正個d來比 梗係唔及
詩經一樣有大把垃圾無聊野

押韻先叫音樂性咩
新月派都唔係咁 但一樣有追求音樂美

你講d野只係意味某d詩派詩人寫得差
完全唔算屌新詩 呢個詩體

係咪我加咗表情符號而影響咗個傳意
我講到好清楚反緊新月派以外嘅新詩
冇曬傳統詩詞應有嘅特質 至於咩特質 上面講咗好多次唔再重複
詩經嘅垃圾無聊野唔該你舉例

至於黃金時間果度 o岩呀
發展落去一係興盛一係再式微
如果係興盛嘅話 咁我就屌到果日到來然後先縮返入老母閪
如果係消失嘅話 咁我就恥笑到天荒地老

重申返 我冇屌過「新詩」垃圾冇詩意 我係屌緊佢霸佔咗「詩」呢個名 冇資格自號為「詩」 正如簡體字 冇資格叫自己係正統漢字

agger
韻又唔押
平仄又唔跟
字數又冇限制
唔明新「詩」同散文嘅分別喺邊

詩經， 三頌個部分，歌頌祖先堆野 ，後世都唔推崇啦
你講D 野 似唔識野亂咁評喎 老實講
卞之琳都唔係咩正宗嘅新月派啦
佢可以話受新月派影響 但佢一樣好似鬼佬玩象徵
我有咩理由話新詩唔可以繼續改進
西詩都未消失啦 而家西詩一樣係自由體為主
唔會好似以前咁 咁講求格式
得中國人先咁撚聞塞 永遠話舊野先係好 唔可以有新嘅發展啫

最後你重申個句 直情就誤導
你講嘅野只係話 新詩走左入歪路啫

唔批評古詩？ 古詩都冇呢D 特質
唔問而家D 西詩 咁自由 同散文有咩分別？

古詩點會唔押韻啫? 佢D發音同現代唔同啫嘛
古無四聲點玩平仄呀?
字數呢家野冇個限制 但起碼都有種對稱感
而家D「詩」有咩?

btw 咩係西詩?

其實各花入各眼姐 各位師兄何必爭論 我地討論新詩之餘都有講格律古詩 但你唔可以斷章取義話新詩係垃圾 大家都係交流學習姐

大把新詩詩派 受新月派影響再發展啦
台灣藍星詩社 個堆人 一樣推崇格律派
余光中亦都講 詩要有「縱的繼承」 繼承傳統古詩詞嘅文字
卞之琳玩象徵又係另一條路 ，台灣有現代詩社，大陸有朦朧詩派

你可以話呢堆人 仲未係成熟 好多作品可以批評
當然而家有好多 寫幾句鳩句 爆下粗寫下屎尿屁咸野 又話詩
整D 圖畫詩 東拉西扯九唔搭八咁 呢D 梗係垃圾

但咩淨係得新月派先叫詩其他新詩唔叫詩咁
我淨係想像到，唔知有其他人繼承新月派先咁講

或者咁講 我屌緊o既就係自由體、歐化詩
原因係喪失古詩詞具有o既音律美、傳頌性、結構美，淨返一種所謂o既詩意
你不停講話唐宋近體詩詞出現之前 古體詩仲未嚴分平仄、押韻 尚無格律可言
我估你係求期上維基睇完兩句然後黎駁我

你由始到終完全忽略我講果個瑯瑯上口o既問題 亦都無視o左樂府詩
古體詩即使冇平仄押韻 其句數都會工整 一望就有種句子上o既圖像美
而且言簡意遠 容易上口 你求其一句古詩十九首 李白將進酒
係呀可能冇押韻呀 但人地有對仗 有意象
又易上口 傳頌千年 你自由體果班新詩有呢家野？
有呀，得返一種，意象囉，再唔係咪混合西方果套陌生化囉
自古文學創作分韻文非韻文兩類
你而家自由體不拘格律、平仄、押韻
邊春度叫做韻文？同白話散文有乜春分別？

陳子昂登幽州台歌
前不見古人，
後不見來者。
念天地之悠悠，
獨愴然而涕下。

係呀見唔到押韻 亦冇拘守平仄 但人地係樂府詩呀 可以唱出黎呀
類同而家o既流行曲 再莫講人地字數齊整、又有對偶 新詩有呢樣野？
楚辭果陣又係因為風格較詩經自由 而比人笑不入詩之流(冇記錯中原係有班人笑南方冇文化)
但屈原照樣寫出風格 全部xx兮xx兮 讀起黎高低起伏 鏗鏘有力 呢樣咪係詩o既音樂美囉 再莫講佢字數相近 更係駢文o既開山祖師 詞藻華麗到令人不能自己
仲可以用古琴彈出黎
新詩有呢樣野？？？定你新詩用鋼琴彈呀？

乜你真係睇唔到咁多種韻文零零舍舍去到新詩就好鬼唔同o既咩？
咁話擺落非韻文啦 又唔得喎 非韻文有邊種係好似新詩咁樣分段？
咁樣鄺俊宇體其實都係新詩黎架

我當佢講o既西詩係西方o既詩詞
希望冇解錯
不過西詩呢個名又真係幾好 表達到我對新詩果種區分

我一路淨講派別而唔舉實例
主要就係風聞新詩界果條友地位幾高
自問學術水平低下 無資格評論 亦廢時有人身攻擊
但今次情願得罪佢 貼佢呢首「新詩」出黎
其他野我唔講 你地自己討論

古人梗係有四聲，無四聲嘅概念咁解，兩者係有分別
四聲呢個概念係南朝時期出現
但唔代表南朝以前無四聲

古詩偶數句押韻啫 平仄對仗全部都無限制
我係反以近體詩嘅要求作準則 來定義詩
詩係要有音樂感，但唔係話淨係得近體詩咁嚴格 先算有音樂感
而似乎你接受呢一點，
但古詩同新詩 係格律上嘅要求 冇話邊個比邊個更嚴格
體裁上 係格律上嘅要求 無本質上嘅分別

我唔反對批評現今新詩嘅發現方向，同現有作品
我淨係睇唔到有咩理由，反對新詩呢個體裁

西人寫嘅詩 咪西詩 有咩定義？
我係指近100年嘅西詩 比以前愈來愈唔講格律

呢首就梗係垃圾

我唔會叫呢D 垃圾做詩

即係咁 簡單嚟講我想問嘅係
而家D新「詩」將舊有嘅一切都打爛晒嘅時候
佢地想走去邊?
佢地一日搵唔到呢個方向
一日都咪使旨意發展落去

咁其實我地拗緊咩？

我屌緊o既就係完全冇格律可言 喪失古詩之美 形如散文o既詩
呢種有d仲見到係有詩意 但唔係有詩意就叫做詩
如果係咁我dse作文可唔可以寫完篇白話文然後話自己其實唔係散文
而係「新楚辭」？
上面呢首就連詩意都見唔到 我見到真係想...唉我都係自殺算

我睇到係更加向歐化發展 或者變到自圓其說、標奇立異o既抽象派藝術家果種
搞o左幾十年越搞越小眾 個個中學生極其量淨識徐、卞、聞
我諗班圍爐自己都知自己咩事

最初新文化運動嘅人 想推翻舊文化 先咁講啫
上面都講，余光中都講「縱的繼承」

上面講新月派 徐志摩 聞一多 都有追求音樂感
聞一多都講建築美 追求個D 所謂對稱之美
當然好多人覺得 聞一多講得太死 所以先放鬆

新詩個方向係追求意象
近體詩都可以造意象 但因為限於格律 難以追求D 更複雜嘅意象
音樂性係弱點 點去平衡 係需要探索
我純粹係話 冇一套美學原則 可以批評到新詩呢個體裁 本質上係唔可以叫做詩

我唔覺同你睇法有好大分別 事實上我都認為新詩多垃圾
分別我容許 西詩呢D 藝術形式存在
亦都唔覺呢D 藝術形式 一定差過古詩近體詩

睇左咁耐，我都反思緊「詩」嘅定義同意義

中學生淨係識呢D
原因係老師都唔識詩 （唔只中國新詩，對西詩都唔識，亦都無寫詩經驗）
而且太多人推崇近體詩，但近體詩嘅精華唔係格律咁簡單
唔係你解釋唔到 點解個個都寫格律詩 但李杜先係唐詩最高峰

歐化本身唔係咩問題 好正常
小說都歐化架啦
點去睇完西人嘅野 去創造返自己獨特嘅風格 文字 先係詩人要做嘅野

新月派一直以黎都算幾欣賞
自由體就唔該自己離開「詩」呢個類別 講緊係冇o左傳統中國詩詞元素o既現代歐化詩 我情願你自己真係安個名叫自己做「西詩」

冇絕對嘅定義，
想搵定義嘅原因，好多時只係想批評一D 劣作

「詩」嘅意義，係一個隨時間，文化改變

意象唔突出，節奏用字都普普通通咁

中學生水平叫還好

你係自己心目中 「詩」一定要符合中國傳統詩嘅某D 準則 先算係詩咁解
你可以唔欣賞自由體嘅詩
我係話 冇理由因此 定義「詩」嘅意義 只係咁偏頗咁解

凡係詩，都需要煉字煉畫煉聲 自由唔代表話完全亂來
好多詩人濫用自由咁解

我亦認同佢文學性、詩意、藝術o既價值
但完全不能接受佢當o左自己係「詩」 甚或覺得傳統詩詞過時 「新詩」係文化演替o既必然進程 我鄙視呢點 儼如中共將簡體字當o左自己係文化革新 文字創舉一樣
新月派、新格律詩果種就好似白話文版o既古體詩 古色古香又得 瑯瑯上口又得 似返自己文化 自由體就免了 降靈會呢隻就見一次屌一次

咩降靈會 就算鳩數啦

但無理由 拎呢個體裁最拙劣
來同D 發展左幾百年嘅野 最傑出嘅作品比較
咁樣來分析，唔算係公平嘅文學批判

新詩出現 唔係咩必然進程
新文化運動係文學革命
事實上 你而家都唔可能回到呢個文學革命之前嘅時代：
你可以讀或者寫古詩／近體詩
但你唔係用緊自己時代嘅文字
詩人寫嘅意象 一樣會愈來愈現代化

以前中學會考除左教聞一多 徐志摩
仲有黃國彬 聽陳蕾士的琴箏 一樣係精煉
自由體唔代表一定要好似降靈會

雖然我同意詩係會隨時間同文化改變
但係我覺得總會有啲底線去介定「詩」呢樣野
我個人覺得「詩」會著重讀出黎嘅感覺
係可以朗誦出黎先叫「詩」
未必係好似古詩咁有形有式
不過起碼唔會好似「散文」咁沈重...

利申 我真係文盲...自細外國讀書仲要理科grad...
有錯唔好屌得咁大力

你可以列到 d 基本條件：
用文字寫 （所以寫堆唔係文字嘅符號 我唔會叫詩）
可以朗讀
有意象

但點去批評，鑑賞 唔係話拎住個定義來判決 邊 d係詩 邊d唔係詩
你要明白詩背後號語境 成個語言遊戲點玩
先可以判斷首作品係好係壞 定甚至唔係詩

最大問題係，好多人會問 新詩同散文有咩分別
點分辨 詩係純粹係散文分左行，定真係有其他原因去分行
唔係拎住個定義 可以做到
新手嘅詩人好多時梗係亂分下行
但好多寫左好耐嘅詩人 好多時係考慮埋 意象，語氣，讀出來好唔好聽去分行

以前會考都教黃國彬 聽陳蕾士的琴箏
相信唔會有人話呢首唔係詩，除非以近體詩做教條
不過，以前一樣有好多學生屌呢首野難明 唔識解

與其以「大眾唔明新詩」來批評新詩，
不如話大眾根本從來都冇被教育過，咩係新詩

《聽陳蕾士的琴箏》
作者﹕黃國彬

他的寬袖一揮，萬籟

就醒了過來。自西湖的中央

一隻水禽飛入了濕曉，

然後向弦上的漣漪下降。

月下，銀暈在鮫人的淚中流轉，

白露在桂花上凝聚無聲，

香氣細細從睡蓮的嫩蕊

溢出，在發光的湖面變冷。

涼露輕輕地敲響了水月，

聲音隨南風穿過窗櫺

直入殿閣。一陣盪漾

過後，湖面又恢復了平靜。

他左手抑揚，右手徘徊，

輕撥?天河兩岸的星輝。

然後抑按藏摧，雙手

遊隼般俯衝滑翔翻飛。

角徵紛紛奪弦而起，鏗然

躍入了霜天﹔後面的宮商

像一隻隻鼓翼追飛的鷂子

急擊?霜風衝入空曠。

十指在急縱疾躍，如脫兔

如驚鷗，如鴻雁在大漠陡降﹔

把西風從竹林捲起，把木葉

搖落雲煙盡歛的大江。

十指在翻飛疾走，把驟雨

潑落窗格和浮萍，颯颯

如變幻的劍花在起落迴舞，

彈出一瓣又一瓣的朝霞。

雪晴，山靜，冰川無聲。

在崑崙之巔，金色的太陽

擊落紫色的水晶。紅寶石?

珍珠如星雲在靜旋發光。

然後是五指倏地急頓……

水晶和融冰鏗然相撞間，

大雪山的銀光驀然在高空

凝定。而天河也靜止如劍。

廣漠之上，月光流過了

雲漢，寂寂的宮闕和飛檐

在月下聽仙音遠去，越過

初寒的琉璃瓦馳入九天。

lm

留名

先問番各位師兄 究竟孤平正式定義係邊個
1. 除韻腳外不可只有一個平聲
2.尾數上去第四個字左右為仄為孤平
3.七言首字韻腳不計算在內 不可只有一平聲

另外之前老師講過 李杜唔係典型既唐詩 白居易先可以叫係 大家點睇

如果求其將啲文字堆砌埋一齊
唔講意象 唔講韻律
除缺乏較嚴謹句構外，所謂詩與散文何異之有？

新詩黎講 每一個分行 空格都應該要有佢既意思 而唔係亂鳩咁黎
例如
我打江南走過
同
我打江南走過

無 咁代表咩？咪代表呢首係劣作

唔知點解我sd完發現無左空格
我sd果陣係一個係頂格一個空左幾格

視乎你「典型既唐詩」係咩意思

其中一個意思，可能係講緊水平
如果咁理解，李杜梗係非典型 白居易先算典型
白居易嘅詩 其實唔係好高水平
白詩有「老嫗能解」之名 但其實係貶意來 ：
《冷齋夜話》：「白樂天每作詩，令一老嫗解之，問曰：「解否？」嫗曰解，則錄之；不降，則易之。故唐末之詩近於鄙俚也。」
原意係批評緊白居易個種風格粗俗

亦都可以見到 詩嘅優劣 唔係以大眾明唔明去分辨

我唔反對你呢個結論
但現實就係新詩太自由奔放
呢啲劣作 四圍都係

你上面所講唔應該將當時已成熟嘅近體詩同新詩比較
其實我認同 如果新詩可以去到黃金時代當然好
但且勿論新詩壇能否持續有領導人物供人仿效
我怕就如我上面所講 鳩作嘅風潮 唔止係普通人鳩作 並實如果用新月派嘅角度睇 依家某啲詩人嘅新詩都係鳩作 咁樣不進反退係咪真係可以令新詩推向巔峰呢？

睇到呢個po就諗起我個文學老師過多年就正式退休

冇記錯除句尾平聲韻之外
果句零零舍舍有一個平聲字比仄聲隔係中間就叫孤平

其實明明原本係互相分享下詩作....點解又變成喊交post...
咁我都分享下自己睇法啦...orz

所謂「詩」,在下覺得最重要的是「詩意」. 俗語都有講啦, 「如詩似畫」, 明明唔係同樣的格式甚至載體, 點解我地又可以產生「詩」的感覺呢? 可見「詩」係一種事物內含的特質, 而不只是外顯的形式. 而所謂「詩意」, 在下覺得就是高度精煉, 意有盡而意無窮. 散文同詩的分別在於散文多數直白, 意義明顯. 當然也有寫得像詩的散文, 但那是例外.

至於新詩同格律詩, 當然格律詩有一定平仄音韻的要求, 以致寫對格式的格律詩不止於太差, 但這也不代表格律詩就一定好. 格律詩寫得不好也會變成打油詩, 有其形而無其實. 我們普遍覺得格律詩好是因為經過千百年的傳頌, 不好的已經去去蕪存菁而已. 你現在看新月詩派也是這樣, 當時寫壞詩的, 我想也不在少數.

雖然在下也比較喜歡格律詩和新月詩派, 但韻文也有它的限制. 張愛玲就說過: 「用唐朝人的方式來說我們的心事, 彷律好的都給別人說完了」用古人的文字寫今人的心事, 有時真的無從下手. 格律詩大都寫風花雪月, 如果你加點現代的詞彙, 如「螢幕」, 「手機」, 「社交網」等就會非常突兀. 但這些卻和我們現今生活息息相關, 不能入詩, 又如何能表達出所有的情感呢?

自由體寫得好的, 在西方大有人在, T.S. Eliot 同泰戈爾都係自由體聖手, 甚至連沙士比亞個to be or not to be都算係blank verse. 如果外國人寫得好, 我地又相信中文有同樣的藝術能力, 中文自由體又點會寫唔好呢? 當然如今斷句就以為詩的是大錯特錯.

最後我諗T.S. Eilot有句話好岩聽: "No verse is free for the man who wants to do a good job"

其實有咩書係學平仄韻律

之前上文學堂有初步既認識

但去到自己想自己玩下就一曉不通

例如分唔到邊隻字係平/仄

我唔覺得 得咩新月派先叫好詩
事實上我覺得徐志摩嘅野好老土
但佢d標準係正路 所以由新月派入手去了解新詩係可以

以聞一多為例，講寫詩要有三美 （音樂美，建築美，繪畫美）
特別以建築美，最走火入魔，
建築美，即有節的勻稱，有句的均齊
所以有人話聞一多嘅詩係豆腐乾詩，畫面上D 文字堆到好似一舊豆腐乾詩
冇咩理由後人要死跟呢 d標準啫
創新好正常

如果你係詩人，唔想新詩陷入鳩作風潮 咪創造新嘅風格
只係批評「新詩」呢個體裁，無濟於事，亦都講唔中個新詩問題嘅核心

王力詩詞格律，吳丈蜀詞學概說、龍榆生詞學十講，想具體知點用可以睇聲律啟蒙
可以上網查詞林正韻或者平水韻，有啲現成嘅好似增廣詩韻集成，不過聽講有啲問題

平仄可以記394052786(依次序為陰平、陰上、陰去、陽平、陽上、陽去，上陰入、下陰入、陽入)，大致上概括九聲六調，可以記調值音高，然後自己再去練，練唔倒就上網查就OK，久而久之就OK。

簡簡單單就好

詞藻上呢篇屬於罕見佳品 但同樣不具備詩詞歌賦嘅特質 只有詩意 論精美不及駢文 論排比不成賦體 但都見到字數雕琢相對整齊 具備形象美 結構美 可惜搵唔到明顯嘅音韻痕跡 明明作者有能力法古 偏要拋棄熟悉嘅詩格
宮商角徵羽佢就角徵先宮商後
好聽叫特立獨行 中性叫陌生化 難聽就係標奇立異

冇記錯北大有位高手以網名程靈素發表《郭襄》一作 有人話係賦有人話係新詩 我就睇落似賦多啲 引一引頭兩句一定有人識：

我走過山時 山不說話
我路過海時 海不回答

呢首用白話文寫成 句數、字數整齊 認真睇仲有押韻 又有對仗 頗具吟頌性 故絕非散文 可當作賦類睇 賦源於詩、辭 其實就係古體詩文嘅一種 至於新詩？

徐志摩 偶然 節錄

你我相逢在黑夜的海上，
你有你的，我有我的，方向；
你記的也好，
最好你忘掉，
在這交會時互放的光亮！

呢首有押韻 原詩兩段 句數齊整 就好似分咗上下片咁 白話文嘅古體詩、宋詞 至於格律體新詩以外嘅詩？只係一種斷斷續續嘅文章

又或者"詩史試時市事色錫食" "三碗半牛腩一百碟"， 第一同四係平，其餘係仄。起初我都以為好難，但其實比想像中容易。

龍榆生嘅欽定詞譜
宋詞首選

龍榆生嗰本係唐宋詞格律...

sor 我思想非常狹窄 容不下西方文學侵佔中國文學 新詩冇話唔得 但應以新月詩派果種為尚（顧城都ok) 用白話文寫 手機照入都冇問題 叫白話詩似乎更確切
洛夫呢啲自由體請歸入歐化類、西詩類 夏宇唔該你縮返入老母閪

柒咗 即刻潛水

宮商角徵羽佢就角徵先宮商後

咩批評來 五音咋喎
佢聽到乜音咪乜音 有咩理由插佢聽到嘅音 唔係角徵先

你可以叫賦嘅 中國人先會咁分咁解
但賦亦都唔係文章 唔係咩「只係一種斷斷續續嘅文章」

西方文學入侵睇你講緊d咩
張愛玲亦係其中一個好受西方文學影響既人黎架wo

咁如果係你咁講
你點睇 戰爭交響曲

當然自己喜好, 與外人無關. 但如果因為自己不喜歡, 就批評別人至一文不值, 似乎又小了氣度.我也喜愛古典文學, 但凡先賢古哲所教的, 除了藝術技巧, 更重個人修養. 君子和而不同, 但今人學文不學道, 殆矣!

個人愛好古典詩詞是無問題的, 但問題在於詩壇本身可不可以仍然往這個方向發展呢? 寫格律詩, 今人想來是永遠無法超越古人了. 不單是能力問題, 更是語景問題. 平時我們生活都用口語白話文, 讀的書也非經史子集, 很難般像古人出口成文. 再者, 受眾也是一個問題. 唐宋詩詞流行, 更為科舉考題, 民間爭相傳頌. 但在如今, 連新詩讀者也不多, 遑論格律詩了. 研究格律詩, 可以做學術研究, 或者個人志趣, 但作為藝術發展, 終究是死胡同. 當然白話韻文是一個出路, 但其實現在最常見的白話韻文就是歌詞, 又如方文山的韻腳詩也是出路. 但要發展還是要人多寫多讀, 只是批評其他新詩並無助益.

最大問題 唔係咩叫詩 咩叫賦
最大問題係 你個睇法 類似係 有 d準則叫形象美 結構美
然後用呢 d 準則 去評價作品

呢種美學觀，如果放係音樂 就類似有人話批評浪漫主義音樂
冇好似巴洛克音樂咁 重重覆覆 有建築美 有嚴格結構

審美唔係冇規則
但偉大嘅作品 係打破規則 創造規則 唔係一味迎合返現有規則
只係迎合規則嘅創作 最終都會有一個盡頭 大家覺得厭倦
（點解宋朝以詞 而非詩聞名？）

認同 我覺得果位巴打太深偏見
正如唔可以拎近體詩格律睇古詩
個感覺就好似果陣d人唔寫玄言詩就唔係好詩?

另外駢文也不是完全沒有問題. 唐宋時的古文運動就正正是因為當時駢文過份注動形式格律, 詞藻華麗但內容空洞, 主張要回復古時質樸直白的風格.

古人崇古, 想要提倡古文, 但今人崇古, 卻又推舉駢文, 足見駢文散文不過是形式, 最重要的是言之有物, 情真意切, 才是好的文章.

老實講 我唔會叫呢首做詩
你可以話呢 d係藝術
不過某意義上不能朗誦
（當然陳黎自己有「朗誦」出來啦，
但你唔會當佢呢種行為，係一般意義下嘅「朗誦」）

意象上 佢係有圖象，圖象亦都有由文字形成
但佢產生出來 唔係理解上嘅意象
而係視覺上嘅意象
你可以話，詩唔可以壟斷邊一種玩法 先叫詩
不過佢唔係一般新詩個隻詩，佢係玩緊另一種語言遊戲

似乎紅學對佢影響仲深喎

我拎過去比讀緊中學嘅細佬睇
好詫異佢靠想像都大致解到背後意思
反映到首「詩」有佢獨特嘅傳意性

但咁樣絕對不能叫詩
歸入詩類 就係對二千年中國詩文化嘅強姦

既然「新詩」創作要打破舊有規則
異於陳俗 仲點解要話自己係「詩」？
民初知道自己與別不同 以「新」字區分
到咗今日人人都可以寫新詩 質素標準不一 往往自圓其說
風格差天共地 獨辟蹊徑 已經喪失音韻 結構等詩詞應有特質
民初尚循古法 但都以「新」字區分 見到係強調古今之別（雖然果時有全盤歐化風氣 有班人認為新係代表破舊立新嘅創舉）
到咗今日 新詩地位似有鵲巢鳩佔之嫌
世人以為白話散文加以斷句即為新詩
簡單方便 於是趨之若鶩 棄舊從新
捨古之小學 取西洋之詩 而寫不詩不賦之作
一日詩呢個概念被模糊同濫用 我就一日屌落去

駢文過於華麗 華而不實 故唐宋古文運動推文以載道 一改前弊
但論語 質勝文則野 文勝質則史
兩者要平衡 果種不知所謂嘅新詩往往就係見唔到呢樣野 質變到抽象化 自圓其說 文變到西化歐化而失古格
文化淪喪！望之心痛！

音樂同詩係兩樣野 點可以用詩嘅準則去評論音樂？

岩架 我諗吶喊兩句當抒發心中不滿
一早知自己on99諗法異於現代 不為世之所容
但唔知點解有咁多人回應

唔講新詩？西詩唔係詩咩？有咩理由中國舊有嘅詩 先可以稱之為詩？
講左咁耐 又話新月派 顧城 ok
即係新詩可以有佳作
我唔覺你係批評緊新詩呢個體裁，
甚至開始唔覺你係想講咩美學問題

只係你對語言嘅理解有問題 （加上其他偏見）
「詩」係模糊 唔係「被模糊」，事實上冇「詩」嘅本質，
廣泛來講，唔只「詩」，點用一個概念 本身唔係靠d絕對定義
任何概念都係由 d範例 演變落其他相似嘅野
（「語言遊戲」有冇定義？「遊戲」有咩定義？
千百樣野唔同性質嘅野都叫做「遊戲」？
你就好似講緊，捉棋先算「遊戲」，其他活動唔算 ）

冇劃一準則又點？其實
有咩藝術形式，有劃一準則？
審美活動本身就係雜亂，唔會有呢d絕對劃一準則 ：
如果一篇批評只係拎住「XX美」來分析李白嘅詩 有冇呢D XX 美，
根本呢篇批評 係唔識鑑賞李白嘅詩
李白嘅詩之所以係偉大，係因為佢拓闊你對詩嘅眼界，對美嘅想像
（拓闊，但唔係跳左去一個完全不能理解嘅地步）
任何好嘅批評，都係先理解人地想玩乜，想玩個 d野 佢做唔做到
佢想嘅詩表現到一D 點嘅氣質
唔係話先拎任 一個完美標準，去分析人地有冇符合呢D 標準
呢 d係好低級鑑賞，唔只係講詩，任何藝術批判都係咁

你批評個 d新詩其實冇問題，但你結論係咩中國舊有嘅詩先叫詩
只可以話你d邏輯好跳躍

類比都唔明？而家用緊詩嘅準則去評論音樂咩？
而家係分析緊你推論嘅野 好似呢種論調啫

你係咪大中華上腦呀？有咩復古癖？
好似中國古代文化先係高級
外來文化 好似西詩 就病毒咁
欣賞中國文學 都唔係咁下話

昭明文選：文人相輕 自古已然
本來新詩自己圍爐冇影響到我 我都唔會特別評論
甚或有時見到新詩中富有詩意嘅句子都會望多兩眼 加以欣賞
但我係崇古厭新果類on9 所以本質上見到新詩特別自由體 都係相當厭惡鄙夷
「強借詩之名 寫不詩之文；寫不詩之文 篡傳統之詩」

點撚知我而家仲要學呢樣野 咁仲和而不同你咪更加得寸進尺？
我真係好詫異竟然詩詞唔係學古代而係現代 竟然就算現代都唔係新月派而係全自由體
從民初果班西化派對新月派豆腐乾詩嘅揶揄到今人捨本求末 先今文而後古文甚或取歐化詩而棄格律詩 簡直就係對傳統文化嘅賤視同踐踏 唔屌都難泄我心頭大恨！

第一個回覆利申已講到明係大中華膠

既然咁樣比較 我都諗到個

早期粵語流行曲係鄭國江 黃霑果種 有如宋詞般精煉意美
中期變成林夕嘅散文化（林夕早期都係極富對仗）
到咗今日 次文化大興 開始出現教會歌
填詞係形式上有兩項基本要素：協音、押韻
呢兩樣形式直接影響佢嘅傳頌、文學性

鄭國江果批靚到痴線嘅唔講
就算林夕長篇大論嘅詞都有押韻
仲有每個字都要跟返伴奏音調而填 就好似格律上嘅平仄
教會歌追求搞笑 網絡流通 重內容而無視岩音 亦即係冇格律 但佢反而都有啲會押韻 只不過係對填詞規則嘅誤解而導致教會
新詩嘅自由體都係咗樣打破形式 但唔同嘅係教會知道自己教會 難登大雅之堂
新詩有啲以為自己揸正旗 反過黎主張再進一步新詩化 捨棄舊詩

個post負評多咗 講明先我禁咗正評

搞笑
評新詩無人講海子?
仲要吹捧詩經?

通常認識近體詩/古詩，都係評價不俗所以先知
新詩不一樣的是年代很近，隨便就能找到某某詩集
質素參差不齊

有D野我睇完笑左就算
功課都唔做多啲就大放厥詞

不過成篇睇落有一句好岩
大眾從一開始就不知道何為新詩，也不知道何為詩

利申中文系畢業

單就詩而言
的確不應用上太多歐化中文
一切有「被」字的詩基本上都是辣殺

教會歌係歌呀 你唔會話鄭國江 林夕嘅野先叫歌呀？
係呀 冇咩非教徒嘅人 會欣賞教會歌
但無人會寫文學批評 話教會歌冇藝術性
因為大家唔會以一般歌詞嘅準則來評價
大家明白佢地係玩緊唔同嘅語言遊戲
呢個比喻 只係得出：新詩同古詩係玩緊唔同嘅野

我唔會話咩 新詩要揸正旗 取代舊詩
但事實上 你亦都唔會回到舊詩嘅時代：
你用舊詩嘅語言來 寫現代意象 都格格不入
你基本上唔可能用舊詩來寫當代嘅話題
（當然你可以用，但或多或少 都唔自然 甚至有造作）
正如係宋朝，詩嘅時代過去左，
宋人即使寫詩，都甚少俾人推崇
身處個文化歷史社會變化左，
你可以寫舊詩，冇話咩你一定要寫其他新嘅文體
不過你一定做唔到古人寫詩個效果咁解
（詩，一般當成一件作品，但（寫）詩，可以視為一種活動
我講嘅野，係針對寫詩呢種活動）

鬼佬寫作 都教避免用 passive voice架啦
呢樣同學習西洋野冇關

所以悲哀在於連鬼佬都自知劣品既passive
偏偏係中台港都濫用緊
歐化中文又唔單止係個被字咁簡單
成個文化都唔係走係一條正路上

教會歌都有人接受當佢係歌係因為佢仲可以走曬調咁唱出黎 正如所講有啲仲有押韻 填詞最基本嘅特質
你新詩就係冇咗傳統格律 失格之餘 而呈歐化之勢 同簡體字一樣醜惡 總之傳統詩地位必須高過新詩 新詩以歐化詩為名 先可區分中西詩詞之別 強調中西地位之異
你一味用唐詩變宋詞呢個例子 無非都係想講詩文會順時而變 我冇話過要一成不變 冇否定文學創作唔會與時並進 亦冇否定過新詩入面真係詩嘅果種價值
但唔代表可以正當化歐化詩就係中國詩
失去舊詩之美 即非詩之流 一係唔好叫詩囉 叫poem囉

講起濫用嘅話
的地得我你他們這那被其之
呢D全部都係濫到冇得咁濫

一百年都唔洗 白話文可以玩到咁
mk文、火星文都過咗 我就睇吓班亡國之徒將來再將自己文化演變成點
崖山後無中華 明亡後無中國
真係欲悲聞鬼叫 我哭豺狼笑
二千年嘅野話棄就棄

唐詩變宋詞呢個例子 唔係講一 d咁空廢嘅野
係講緊時代嘅環境 同文學嘅關係

點解要推崇李白杜甫嘅詩
唔係純粹講佢地寫得精煉 寫得有XX 美 就可以解答到
係因為佢地寫嘅野 形式同內容都配合返佢地時代嘅苦難
現代人要寫出有高度嘅文學，冇可能用一 d唔係自己時代嘅文字
唔係話唔可以效法古代嘅文字，而係要提煉

鳩改左 懶有深度

老實講 咁樣死限個「詩」字
我只係見到中國人唔講邏輯 唔識藝術 多於咩中國文化好優秀

你引曹丕篇《典論論文》（唔係出自昭明文選咁大呀...咁首唐詩都出自全唐詩啦...) 咁就正正係講文人相輕的弊端，你咁好古文學，應該一讀。

「夫人善於自見，而文非一體，鮮能備善，是以各以所長，相輕所短」
「常人貴遠賤近，向聲背實，又患闇於自見，謂己為賢。」
「君子審己以度人，故能免於斯累」

昭明文選係一部文集 我緊係知啲野唔係蕭統寫 只不過係覺得魏晉野向來冇乜人講冇乜人識 昭明文選呢個名反而多人聽過 所以習慣咁叫 但冇記錯唐詩三百係清代野 已同唐代差咗成千年 一講小李杜大李杜大家都識邊個 咁就無謂再講出至唐詩三百首

呢度引用可能表達得唔清楚 我係話自古以來文人都會相輕 守己學而輕他學 呢樣野本身唔好 但亦成為文人特質之一 我引用佢係想講返既有新舊之分 則必有舊詩嘅人會屌新詩 新詩嘅人會屌舊詩（民初主張廢漢字果堆最明顯 不再贅述）
當然呢度中間會有兼而融之 取長補短 新舊並行嘅高手 亦即係我所見到嘅新月派果種風格 至於走歐化而失詩格果班 點都係「輕」到你死我活

咁有邊本係值得睇先

相信無人唔識曹丕呱....

既然你都知呢樣野唔好，做乜又繼續做呢？將缺點變成特點，奇哉怪也...
如果有傲氣，但無才情，恐怕要吃苦頭...

王力詩詞格律同吳丈蜀詞學概說，了解基本嘢同重點
調平仄另外練，方法如上，大致上係咁

小弟覺得呢六隻字用得唔好
太雕琢

王力
聽講金庸比人鬧完都係睇佢

難得有聲韻野點知又唔好

其實係好既
但係我會覺得放係同一句就太明顯係雕琢出黎
「靈眼覷見，靈手捉住」(金聖嘆)

如果詩句係自然啲我會更加喜歡
新詩意象比較重要,咁樣會令我出戲

繼續我地個詩詞分享啦...

我覺得師兄呢個寫得好好。將「愁」分成「秋」「心」前人已有，但把「秋」再分成「禾」「火」卻是作者匠心獨運。「火」燒「禾」成灰一吹而盡。「紅葉」如「火」，意境也很配合。

但「你」所指意思略嫌不明。寫情詩當然可以，但對象常常在毫無鋪排下在中段突然出現卻令到意景不能環環相扣。竊以為詩中「你」如既指情人又指春天更佳，或者在這方面再落墨一下會更好。

多謝師兄分享好詩！

火 燃盡
風一吹 化灰
最後 歸零

我覺得可以再含蓄d 有少少着跡
不過我都係講下 小弟文才都不佳

魏晉野點會無人識
讀李杜詩 以至王維 都一定會讀番魏晉時既野
魏晉大小謝都對後世詩人有所影響
李杜對大小謝都極高評價 例如中間小謝又清發 令人長憶謝玄暉等等

或者改成「默默看著你帶著百花漸離」已可，這一句足以暗示「你」是指春天。

我又寫返首

入秋詠懷雞翼

秋天多佳日
登高燒雞翼
雞翼加蜜糖
真係好好食
雞翼香裡說豐年
最慘我無錢

其實呢個位都諗左我好耐。
如果用綠葉或者花，好似有D突然，
前面都好灰，無啦啦又好多色彩。
然後我又貪心想玩埋情人。

題外話，有D位係無心插柳。

竊以為詩同其他文體一樣，意義嘅傳遞比修辭手法重要。如果語意不明，就算意景再深遠，辭澡再華麗，讀者都不能感受到。

所以我一路覺得好難既就係拿捏個尺度
點樣可以唔好寫到咁出面
又要比讀者知道我想講咩 真係好難

有時候艱深晦澀正可證思想上嘅無奈
例如阮籍詠懷，又如向秀思舊賦
語意不明，李商隱諸無題其實亦是如此，眾說紛紜，反而有其吸引人嘅地方
詩經毛詩鄭箋解，朱熹集注，以至後世注釋者不可勝數，又有邊個真得當中意味
讀者能否感受到作者真意，就如陶潛詩謂
此中有真意，欲辯已忘言，有時候霧裡看花終隔一層，反而大把人鍾意

唉，文學文學
於我尤如雞肋，食之無味棄之可惜

兄台所言固然無錯, 但應該只限享負盛名的作者作品才能以此開脫吧. 就如John Cage 可以寫 <4 分 33秒> 但其他人寫就會被當成玩笑一場. 因為大師們都有其他出色的作品, 所以遇到晦暗澀不明之處, 我們會姑且會相信作者另有所指, 但一般人卻難以有這種優待了.

再者, 歧義(ambiguity) 和含混(vague)是不同的. 一個句子可以有弦外之音, 但句子本身的意思仍然是確定的. 例如秦韜玉<貧女> 一詩自是寄說自己懷才不遇, 但詩本身裏面貧女的遭遇也是清楚明白的. 常謂「借景生情」, 「情」自可以朦朧, 但「景」卻不能含混

我又得閒寫左首, 今次係新詩, 繼續係< 秋> 呢個題目, 請各位巴打指正:

<土和花>

在往日我只能仰望你
在陽光明媚的時光裏
你帶著光環, 令人目眩

今天你終於落到我的心頭
在黑雲和北風的吵鬧下
被剪得如灰, 燒得像血

來吧, 來到我的懷中
就算我得到的不過是你的屍體
讓我把以前偷偷儲起的靈魂還給你
還給你, 然後在下一次輪迴
你又會搖曳在枝頭
再次把我忘記

p.s. 唔好意思借用左「輪迴」呢個詞

我意思係呢啲根本就無特定標準，只睇一時風尚
南宋吳文英填詞被張炎譏為碎拆下來不成片段，宋末四大家更加係難明難解，景都理不清，但清代就好鍾意呢種咁嘅表現方式，周濟宋四家詞選評夢窗詞奇思壯采，朱疆邨宋詞三百首選夢窗詞亦多，證明呢啲詞大把人喜歡，葉嘉瑩曾為夢窗辯護，但有時候用得艱深就艱深，不成片段實有其由。
至於名家，好多只係人捧出嚟
錢鍾書之前邊個識左緯王令
之後突然成為宋詩選探討、評賞對象

另外一例係哀江南賦
用典過多，連經歷都係用典，點知你有冇，甚至解法亦不盡相同，點有共鳴
一樣被人欣賞，你睇陳寅恪錢鍾書幾鍾意

所以我依家覺得中國文學尤如雞肋，食之無味棄之可惜
當然我都係主張質可勝文文不可勝質，依家寫詩，都只係簡單順意就算，但只係話呢樣嘢永遠睇讀者口味

晚生受教! 的確詩詞品味會隨時代轉變, 但正如你所講, 即使在古代, 對艱深難明之詞仍然有許多爭論, 何況今人缺乏古人耐性雅興. 最怕是故作高深, 實質自欺欺人.

雖然潮流有興衰, 晚生認為始終有些詩詞是可以千古傳頌的. 所以可見藝術也有其一定普遍性, 未必需要如此失望. 另一角度看, 艱澀之詩詞, 可為一時之潮流, 卻難得千古之不朽.

講左咁耐古詩詞
唔知各位對當代文學有無研究
其實我都有好多唔明白既地方 還望賜教
例如 對倒 一文 究竟有咩野咁值得研究同邊度好 反覆讀左幾次都覺得唔係好特別

唔記得邊個講
古詩形式上係詩但內容係散文，新詩似散文但內容係詩

當然唔係話古詩只有形式冇詩意，但如果要以古詩格律否定新詩，就無野好講。就好似好多人話中文模糊，係因為中文差。話新詩差，都可能係睇到太多寫得差嘅。

雖然睇完覺得好尷尬，但都支持熱愛中文既心

---------------------------------------------------
個人簽名：

她的眼淚突然跌下

我唔太明你第一句意思
至於用格律去批評都係從音韻節奏去講，呢啲就見仁見智
其實換個角度諗其實流行曲啲歌詞都係新詩

你地開心我就開心架喇

咁計電影金句、文青句子、任何言簡而意遠、富詩意嘅句子，都叫做詩？

搵唔到成篇
廢名：「我以為新詩與舊詩的分別尚不在於白話與不白話……舊詩的內容是散文的，其詩的價值正因為它是散文的。新詩的內容是則要是詩的……」
舊詩內容其實好似睇散文，不過佢符合舊詩格律，算係詩。
新詩冇嚴謹要求，好似寫散文咁。成日話新詩同散文有咩分別，係好多人內容寫到散文咁，咁其實唔需要寫詩，當做散文就得。
音韻節奏就寫詩寫散文都講求架啦。

好似問打油詩算唔算詩咁樣

問我就梗係唔叫呢啲做詩

但你嘅新詩係散文而唔係詩喎
唔通富有詩意嘅散文都仲係散文
但富有詩意而又連小學生完整句子都唔識寫嘅散文反而係詩？

西化+奇怪名詞

我話新詩形式係似散文啫。
好多嘢都有詩意，有詩意又唔等同詩。富有詩意嘅散文都係散文。
都有人寫散文詩，我自己當係散文。
最後個句唔知你問乜

啲佛撚會糾正你呢啲花花草草不入輪廻

第一印象係有個痴線佬好仰慕某個靚女
靚女係公司嘅靚花，痴線佬(地底泥、兵仔之類)多數追唔倒
咁就把心一橫推冧佢
然後發出痴線宣言：
我得到的不過是你的屍體
讓我把以前偷偷儲起的靈魂(精子)還給你
下一次輪廻指向呢個痴線佬係連橫殺人狂
即係佢認為女人都係始亂終棄，然後又嚟料

反之亦然，痴線佬可以改為痴線女人。

個意象出哂嚟

咁...當然讀者有解讀嘅自由，你想咁睇我都阻止唔到...但落花話係由土推冧呢點好似唔係幾岩邏輯，因為裏面都都寫左係因為黑雲同北風嘅吵鬧做成。

咁師兄有冇咩建議可以令篇詩改進下咁呢？

黑雲同北風可以係實寫亦可以係虛寫，有時僅作為意象，有時作為象徵
而本身就有摧殘嘅意味，「吵鬧」可以指向黑雲北風係摧殘嘅武器，或者個景況，所以「剪」、「燒」得如灰如血，即係用刀插到佢爆缸，咪真係剪到佢變灰，咁咪瞓落你懷抱入面。

個人睇法
單睇表現嘅意象好難知你想講嘅係僅指花開花落處於嘅輪廻，定別有所指，所以我用殺人去解釋，感覺上可以釋意嘅地方多，意象濫，想表現嘅情感就會弱
你呢度我會聯想起1因愛不遂殺人，2,夢想破滅，得到一條毛嘅絕望 3, 表面意思 4, 仇富 5,幫人埋單 6, 為他人作嫁衣裳/打完齋唔要和尚

假若本身可以聯結到你個人景況，咁可能跟隨脈絡解釋到，不過主題嘅題目表現唔太明確，明確即係例如題目係秋天想殺人/秋天諗起讀書之類

因為我唔太識現當代文學，用返古典嘅說話就係
古人有時候會加個序，或者小題，令到一首意象朦朧嘅詩比較明確
你諗下，本身首詩已經唔得明晰，重要用「無題」作題目
佢吸引到人嘅一般都係手法，而唔係情感
所以有時候都會將情感表現得比較直白。

講完意象表現，講下自己睇到嘅內容
秋意濃啲詩似乎都感傷比較多，有時候內容會太無力，太令人唔起勁，太鬱悶。內容如果結合到你嘅情感經歷可能會再好啲
例如「再次把我忘記」，既然提到再次，即係一直處於記住遺忘嘅輪廻，而呢個輔廻又同生死掛勾，而提到輪廻，即係反覆發生，即係我一直都幫緊你，但你一直比人打壓力失憶棍。所以土兄係痛苦嘅，啲花係happy嘅。
花開花落，土依然如故，前者痛苦只在一時，後者痛苦卻係永恆之類。

意象結合下嘅解讀過多，舉兩例：條女好靚，比仔飛，我安慰佢，佢搵到新仔。如是者年復一年，日復一日，襄王有夢神女無心。
另一解讀係夢想，夢想總係美好令人仰望，土係卑陋(表自身)，花溫潤(表夢想)，夢想之摧殘建立，又復輪廻，黑雲北風表際遇，夢想不達，只能夠降低標準(成屍體)，又重新建立，又復失敗。夢想早已忘記了我，但我從未忘記夢想。

至於修辭手法
擬人、借代，或者係整個獨白之類
表現秋天物象，好似剪得如灰燒得如血呢啲又太老生常談
以前寫過駢文，寫秋，我用殘葉焚燒整座鬧市嚟做意象
都係太老生常談
意象含蓄用字直白本身都好嘅，但呢度做唔倒綠肥紅瘦嘅效果
王令有詩云：春風無力屠得熱，可以參考下。

所以好似秦觀講自在飛花輕似夢，無邊絲雨細如愁(因為多數係調返轉做比喻)、吳文英拆字式話何處合成愁，離人心上秋呢啲會比較多人鍾意，因為佢手法新奇。
或者好似賀鑄所謂「試問閒愁應幾許。一川煙草，滿城風絮，梅子黃時雨」喻閒愁咁，形象，感情鮮明生動。得閒到望住天落雨，黃梅雨又濕又唔舒服，煙草、風絮更添凌亂。
又或者好似辛棄疾破陣子咁，九句虛寫一句實寫，手法咪吸引倒人。

粗淺睇法，不喜勿插，只係門外漢9up，或者我理解力唔夠，希望巴打見諒。巴打有興趣都係問返中文系啲高手。

多謝師兄咁詳細品評! 的確手法不夠創新，想寫的本是“毒 L 幫人埋單，之後又俾人拋棄的無奈”。我會好好諗下點先可以再改進

小弟平時玩開新詩，睇完呢個post,第一次作律詩
比d意見

首先是絕句，其次近體詩好少換三個唔同韻腳

唔明點解你平仄冇問題 但押韻錯曬
打油詩係平仄唔理 押韻要講究 你呢個唔知歸邊類好
粗略解解呢首詩 雖無押韻 但有詩體 都可極勉強地歸入詩類 自由體新詩就算吧啦
仲有一個問題就係押韻字出現係第二道 冇記錯格律體好似有條規矩話韻字不可重複用於句中 否則便失美感 但呢點都唔算乜大問題
用字上問題不大 都係襯托秋天景象 但可以運用更好嘅意象 好似宋詞呢句淚語問花花不語 亂紅飛過秋千去 用紅代花 唔算太難諗
但內容上就出事 第三句葉落遊人何處問 何處問 問誰？問咩？大約五年前我借咗一代宗師句電影對白葉底尋花去填一剪梅 結果係比高手圍插葉底尋花尋咩花？ 如果係要當意象運用 最起碼要比人睇到個意象背後指緊乜野
粗改：
西風不絕月添愁
獨酌殘燈伴醉眸
莫問知音何處覓
飛花亂目更難求

咁改之後首詩就變成觸秋傷情 訴嘆孤單 當然第三句太行貨
西風借代秋風 如果我地理冇記錯秋天應該係吹西風
醉眸果度寫白啲可將醉改成淚
同時咁寫亦見到四句內容緊密 可謂缺一不可 例如醉同酌呼應 醉眸又同亂目呼應 覓對求
掩果度係中 平仄通用 層主掩粵音讀仄聲 普通話平聲 故改亂 普粵都仄 意思又更好 不過酌果度粵語讀入聲 六音屬第三調 即係仄 乎合格律 但普通話會變咗平
粗改 筆耕

補充 近體詩用韻我係用平水韻 成書宋代 入面好多字涉及古今讀音演變 所以會有啲唔岩韻嘅情況出現 驟睇呢首應該冇

層主竟然係作律詩！律詩難度好高 留名睇高手解決對仗

高質古詩

可惜連登冇賜酒功能

哈哈我講錯，應該係七言絕句，唔係律詩 平仄個到係我琴晚改完一次砌返來，押韻又真係冇留意，可以再研究下

至於內容，意象就唔評論啦，因為我響大學都讀過曬唔同嘅現代古代文學，甚至香港文學，我覺得睇詩嘅內容就各自領悟啦。因為巴打你改完之後表達嘅嘢已經唔係我想表達嘅嘢
仲有巴打你講嘅經歷都幾慘wo
個d咩高手睇唔明個用典就插人，如果係個大詩人嘅作品，我就唔信佢地咁寸，佢地一定好討厭李商隠

[quote]個d咩高手睇唔明個用典就插人，如果係個大詩人嘅作品，我就唔信佢地咁寸，佢地一定好討厭李商隠[quote]
杜老言語何妨村，誰解學西崑

但都唔代表引用大詩人一定岩 都要有批評 咁樣先唔會盲跟

我認為文學文化大系應集各家之成
唔應該以類型來分優勢
學詩就要睇多d中西古今唔同類型嘅好作品
然後慢慢咁搵自己嘅方向。

認同

變左文學形式辯論

寫現代意象用古典形式，顯得無古典美

上面首小重山就係例子

好難批評邊種格式優勝

好同意

格律岩

好想知巴打係點寫詩
我覺得好難諗第一句

感受

巴打有無寫開五古之類
唔知點寫好 唉

五古不用理平仄，隨意換韻

詩學老師話得閑玩下三頭，得閑押入聲韻先夠古早味

我意思只係唔知點寫先似古詩

即係音律上就係我以上講果d

用字上偏向平白簡單，少用靚字就似，你讀下漢古詩十九首，都有「努力加餐飯」呢類近似口語既詩句

內容上，古詩係建安時代之前好多係由民間寫，所以少有廟堂之句，講生活講感情都唔少，抒情本位偏向草根，愈貼近地愈貼近生活就似古詩

當然內容情感無得勉強

巴打講緊樂府定古詩

樂府同古詩十九首內容、用字風格係好近似，不過形式上前者句式參差不齊，後者則是整齊方塊詩

前面提到想寫得似古詩，果種味道就係由行文用字中模仿

李杜既五古算唔算用字貼地
例如望嶽 月下獨酌

有冇作開俳句嘅朋友
好有興趣

絕對算，另一個顯得用字淺白既方法就係多用虛詞，意象就會無咁密

利申：鳩噏

想問下有無d咩一韻到底既詩既例子?

杜甫 夢李白就是

新詩講究斷句的美感

真心我覺得你要睇多d新派既新詩
寫法太保守

用漢字作俳句，如果跟5-7-5的話，點先冇咁生硬？

寫得咁差唔好囉出黎獻丑

照你既解釋
似孚你無睇過1950年以後既新詩

係現代新詩既圈子裡,徐志摩係唔入流既詩人

傻仔,詩都有分高低架

新詩本身就係無格式
根本上咩都可以叫新詩
只要你有意為之就可以話係

她２

還有很多事尚待領悟
為什麼愛看雨
聽著白燥音便會入眠
縱容花盆中的積水
溢出的漸漸融入
上升然後又再降下

無趣地相似：
雨水、音聲與自殺的企圖
我討厭一樣的煙草
我厭倦濕儒
我疲於抑制這些想法；
不想生存偏偏
在用力地呼吸著，依然
在領悟著一些
我討厭、我厭倦的事

《灰燼》

她與她的貓
像一杯朝早的泡沫咖啡
治癒了貪睡
和對世界的不依戀

喜愛用圖像取代說話
心裡卻渴望著誰的關注
錯過了夜晚便期待下一個失眠
口裡不一是
憂鬱的病徵，透明
如玻璃般易懂

她與她的刀子
按奈不住要想要受傷
「活著好痛」
劃下班駁的紋身
「真的......」
像對一切好奇的貓、刀子
挑撥著崩潰的神經線

她
想有人懂卻又怕被暴露
矛盾卻感受得到活著的重量
徘徊在青春邊緣
被時間逼著面對時間

血管充斥住藥物
腦袋載滿煩惱
一樣會為飄零的灰燼難過
所以遞給她一支煙
「我會讓你抽到肺癌」
然後在最美麗的時間死去
這是幸福而又浪漫的

1/10/2017

唔太清楚
用文言寫會好啲？
另外絕句我都好有興趣

情緒好壓抑

多謝你睇我的詩

無人寫了

最近寫左首五絕：

<閏愁>

纖袖承腮重
殘燈搖影輕
嗟君長駐馬
猶問幾時晴

《只不過忘了帶傘》

只不過忘了帶傘
總會有遺忘什麼的時候
我們也不用難怪

用數分鐘藉口難受，去數雨
靜靜地理解著這種燥音
傾傾，灰藍裡夾雜無因由
一如秋颱變幻的路線，枝葉
忍耐不過數天
隨便遺失些許舊木
便會輕盈

也只不過忘了帶傘
而已

詩人是個急躁的人
由急躁到不得不停下來賞雨，慢慢放開心情，過度得好自然。「傾傾」是詩眼吧

有古風
會覺得似魏晉風格多過唐詩
立意簡單 自然 直接

我從來無試過寫完一首五絕，二十字對我來講太難駕馭了

唔記得邊位人兄提議以秋為題，我試玩一下，請多批評

真係覺得會自然？

師兄好詩! 首詩係咪想講古木看透世事無常花開花落，但庸人卻汲汲於追趕變幻的世事？“葉落載金風”用字極妙

唯“蓋亞”一詞西洋味太重，略嫌奇怪。

想試下用新字

呢首幾高質...
真係蓋亞兩個字好怪
support

柳宗元 始得西山宴遊記 用「造物」可作參考

另外補充，香港竹枝詞也有不少像蓋亞（Gaia）一樣用外來詞音譯作為絕句，只是玩味性質重。

我寫嚴肅詩，所以怪。

個人建議
天地，宇宙，逆旅
海旁可用海澨，江隩
可以用四隩之類
有時候用疊巘，秋阪
亦可以用專有名詞，不過似乎會有人覺得咁會失對

內容似乎都不離遵四時以嘆逝，瞻萬物而思紛，劉禹錫有首始聞秋風，可以參看

這樣的討論很有意義，除了用了險字之外，我自己都覺得詩題/意象不夠集中，這是我很久沒讀詩，腦中無詞的原故

如用險字 我覺得用仄聲韻效果更佳

我無理解錯嘅話
巴打講嘅係險韻，即某部分韻少字仍然用佢做韻，例如李清照首聲聲慢，用入聲韻，其韻字少難押，但韻入面啲字唔難理解
險字指向係艱深難明、少人用嘅字，六朝大賦，尤其兩都兩京三都嗰類賦，或者江海二賦呢種，或者用新詞

菉葹傾筐對秋明
山畔斜陽笑濁聲
故夜金風捲霰雪
今朝玄隩作殘荊
榆枋獨翥雙飛鳥
素娥多爨萬里星
滄浪無水風則靜
滄浪有雪言則輕

鳩作，無查韻書，無點理平仄，當古詩讀就得

意象好密，好有畫面感，而且詩意比較隱晦，多用象徵去交代，感覺有點蒙太奇，場景轉變得有點快，時晴時陰時夕時夜‧‧‧我跟唔切

我意思係我覺得詩中有意用險字 可以直情試下用埋險韻睇下效果如何姐

其實只係同一個場景嘅各種景色
時間睇上嚟有推移只其實只係同一樣嘢

記得以前學過新詩有詩體為散文詩，又似散文而實為詩，以魯迅野草為代表
既然如此，作一首試下。

我曾經想過，如果自己死了的話會如何。
已不知多少日子徹夜無眠，門尚未關上，走廊仍然空蕩，慘綠與昏黃蜷曲四散，無數的火花騰飛，一束束光又由上以下簇擁，彷如鬼魅。
這個夜晚，月色比平常淡得多，就在鏡外，緩緩流下，流水嗚咽，朦朧的是街外，一層薄霧，一片模糊，絲雨般的霧，被殘月掩沒，窗外萬籟也許亦已失聲，只剩下氤氳仍在瀰漫。
又將度過多少夜晚。

師兄狀物掌握我好

散文詩寫得唔好會變鄺體

我想我要重新習慣返寬韻先

過譽，我會考高考啲作文成績都好低，狀物呢啲我都係麻麻地
散文詩好難寫得好，而且本身比較含糊，中學我老師就認為魯迅嘅野草其實係散文，唔算詩
不過我自己覺得短，一小段而且押韻
唔特意作字句上嘅鋪排都算係散文詩

我諗起以前讀陳之藩寂寞的畫廊
有個別一兩段佢係專登押韻
只考慮嗰段
係咪又可以當成散文詩，都唔容易

新詩的自由令人好難歸納到發展同筆法

有好有壞
呢種自由用得好
自然有人欣賞
當然舊體唔一定限死字數
例如鮑照擬行路難
杜甫嘅短歌行贈王朗司直
都有一定變化

題材好似宋代梅堯臣
寫自己屙完屎見到啲烏蠅繞住啲屎飛嚟飛去
都可以入詩

但我覺得舊體詩其實都差唔多
讀今人寫啲舊體詩集有時覺得索然無味
以前入詩用字文雅，反而覺得唔適合依家啲人讀
就好似依家讀返詩經一樣
我覺得好悶

以前寫古詩試過將所有主體全部抽走哂
成篇九唔搭八但又符合返個主題
但總覺得咁樣嘗試都無咩意義
想做到舊瓶新酒都唔容易

我覺得依家嘅歌詞何嘗唔係延續
詞被稱詩餘，雖然有藐視成份
但某程度上係詩嘅變體
好似竹枝詞，又係詞又係詩
天淨沙，又係曲又係詞(分類問題)
相同邏輯，於今依然
唔應該執一以為是

我自己幾鍾意樓主分享新詩
不過見啲人有理無理都負評咗先
對樓主實在不公

同埋個Post係咪半玩完
愈嚟愈少人討論

好想參與討論但才疏學淺搭唔上嘴....

詩無話高唔高，由最基礎開始討論都得

玩完咪開另一個囉

本身都唔多人討論 都係入黎屌新詩既多
小弟才疏學淺 都唔夠膽發表好多意見

小小意見
從頸聯而言 好似對得唔夠嚴

吹下新詩，講下有咩特點都得嘅
定義，題材，欣賞
舊體詩都可以吹，睇下有冇巴打有興趣咪吹下
定其實可以討論嘅都討論哂

不如講啲大家都可以講嘅，例如創作理念？

大家寫詩最想追求嘅係咩呢？意景，創新，詞藻？

最近讀詩詞，發覺能傳頌千古的大多是文字淺白，但意景深遠，情感真摯，可供一再回味。舊體詩本身就強調音樂性，如果寫出來的詩讀者不能明白，只得作者孤芳自賞，恐怕失去了詩的一部份重要的價值。所以在下一直都希望寫的詩盡量直接易解但有韻味，當然這只是一個目標，離真正做到仲有好遠。

各位巴打又點呢？係呢個舊體詩已經沒落嘅時代仲寫格律詩，係出於咩原因呢？

創作意念，我一直奉行真感受，唔會為作而作，緣事而發。好多人玩文字遊戲咩都可以成詩，但我無呢個創意，死心眼。

舊體詩沒落，但仲識得寫都嘗試繼續寫吧，唔忍心有一日會完全滅絕。又，香港人中文水平低，好大程度係無受舊式中文訓練，無韻文基礎，句法太崇尚英語（仲要係呆板果隻句式），無左四四六六既節奏感。呢一點我唔敢話自己無呢個毛病，亦唔夠班教訓人，寫詩只係對自己既中文修練

垃圾

朱顏可以對歲月，短對長，唔算好「工整」，但我地已經可以心領神會
其實無必要太拘謹工對定寬對，表意先係最重要，用字次之
依家又唔係參加比賽

例如盧綸嘅晚次鄂州
三湘衰鬢逢秋色，萬里歸心對月明
三湘係實地，萬里係虛數，湘就唔太對倒里
但景色、人心、人相都出嚟
所以亦作如此觀

蓋亞外來語無咩所謂啦，又唔會破壞成首詩

寫詩最想追求嘅係述志，愛情又好，考運也罷，意景、創新、詞藻係器具、手段，唔係我嘅目的，當然寫到一塌糊塗就唔太好

我寫新詩，依家多用粗口入詩
不停嘗試，不停嘗試
雖然我唔常讀新詩

傳世嘅詩詞，最緊要係感動倒人
大家互相切磋，寫自己鍾意嘅嘢
不過你見就算係啲MK仔MK妹，都鍾意寫啲好有「意景」嘅嘢
至於依家文青，我唔識

好羨慕巴打隨手都拎到唔同詩詞黎做例子，見到文學史有好深造詣。巴打係咪會成日背唔同嘅詩詞？

背誦，但唔值得羨慕
已經讀唔倒落去，太多挫敗

或者當年應該揀返理科
反而羨慕巴打文理兼備

覺得香港作為文化沙漠 應該有多d樓主呢類人
btw 我覺得詩應該要含蓄d 樓主好多位都太直接表達 欠缺詩詞嘅韻味 個人建議用意境寫出自己想講嘅野/心情 繼續努力

但唔知樓主重會唔會入呢個post

寫得多技巧先會成熟，無咩好屌

之前寫詩經常比先生話我太着跡 可惜真係唔識點拿捏

寫詩要寫得好好主觀嘅…

太着跡，可能講緊

1, 感情表現得比較直白
即係我好鍾意你，好想同你乜乜乜咁

2, 用字太生硬，太堆砌，所以「着跡」
例如同一首詩用太多典故，損害想表達嘅意思
或者故意用啲深字，但其實可能唔恰當
我認為黃國彬嘅《第二頻道》有一篇講黃山，一整列彈哂啲形容詞，有啲比較深，睇上嚟就勁，但其實只係「堆」出嚟，無法表現到佢想描述嘅嘢

3, 化用前人嘅嘢太明顯
例如你用李商隱啲詩句轉化成自己嘅，但手勢唔掂就咁
比如相見時難別亦難，東風無力百花殘
只係將佢直譯就當係自己嘢，咪「着跡」。

改善方法其實唔係從手法入手，而係從經歷入手
依家最能夠感動人嘅作品係乜，咪戀愛，失戀，甚至色情，因為呢啲好多人都有經驗
你係mk仔mk妹又好，乜撚嘢文青都好，定還是讀文科、讀理科都好，呢樣嘢都係恆古不變咁感動倒人。

香港的生活很刻板，工作佔了我大半時間，能夠從中提煉靈感已是萬幸，靜落黎睇書既時間都少，這樣的生活過落去，成個人語言無味面目可憎。

日日朝早都好似睇Walking dead咁
好多素材

雖然我都有差唔多兩年無睇書

睇得多都厭

我有個習慣就係用手機將平日突然諗到嘅觀察同意景寫低。咁到有時間時就可以拎出黎睇下邊啲可以用。香港係一個令人窒息嘅地方，一定要搵啲時間黎做自己鐘意做嘅野....

工整同埋成熟

我比少少個人批評，應該講得唔太啱，聽下就得
同我嘅毛病一樣，幾首詩詞主題過於單一，表現嘅情感唔豐富
睇得多只有鬱悶比較難有共鳴

結句營營八苦漫成塵土接唔住過片同呼應上半闋
「雲歸城外無窮樹，嬋娟對照千秋戶」
張若虛詩云：

江畔何人初見月，江月何年初照人
人生代代無窮己，江月年年只相似

又李白詩云：

今人不見古時月，今月曾經照古人
古人今人若流水，共看明月皆如此

又離騷云：

日月忽其不淹兮，春與秋其代序

利用月是永恆相照人不永恆，所謂無常
咁用返八苦就啱哂
又或反用其實月都已經不再永恆，人亦依然
所謂樹猶如此，人何以堪，表現嘅係物是人非嘅悲苦

所以我地會有求不得、愛別離、怨憎會、五取蘊、生、死、病、死八苦
痛苦在：漫成塵土後，仍然要輪廻
當然前提係你信佛撚

單純以月照人，比唔倒嗰種感覺
所謂千里共嬋娟，取自月賦隔千里兮共明月，關鍵在勵志
呢度用則肅殺淒冷，但下句八苦就會接得莫名其妙，淒冷所以人生有八苦?
似不必然

除非，其肅殺亦令人想起世事無常，花開花落，一眼觀而萬物變

例如宋玉九辯所云：

悲哉，秋之為氣也，蕭瑟兮草木搖落而變衰

漢武帝秋風辭亦有：

秋風起兮白雲飛，草木黃落兮雁南歸

如果大家讀過中學啲濕鳩文學，大概會記得詠懷古跡五首其二，同埋等你在雨中
雖則都係無常

巴打以為如何，小小拙見

都係我幾個月黎既情感，再落去我會抑鬱

小令篇幅有限我未夠功力寫出有層次既情感，唯有專寫我既主要感受。

又，我同意嬋娟無左果種悲涼感。寫既時候除左受春江花月夜影響，仲諗起碧海青天夜夜心，嫦娥永恆既寂寞對照人生短促受到既八苦，亦都考慮平仄變化。

當係今晚畀自己既小練習吧，謝謝你用心批評

樓去人空今獨夜
主宰今宵是連登
失眠冷清床頭前
敗壞名聲作首詩

屌 聽日仲要返工。而家玩失眠

寫詩唔至於敗壞名聲吧，我都失眠左幾個月

今日要去見工好緊張。去地盤見新pm

我地愈推Post 呢個Post 累積負評愈多
樓主都潛埋水

好似啲J圖post咪多人正評
樓主寫新詩，認真討論相關問題咪無人理
大家一眼望落去，唔鍾意咪負評
恐怕大把人都無睇過成個Post

詩本身都係曲高和寡
更何況呢個年代追求速食文化
詩，文學，都係要浸出黎
用得網絡甚至會上連登既人始終都係年齡偏細

就算黎個大專/大學生都未必識睇詩
香港始終是文化沙漠

仲細？尋晚果位藏頭詩 地盤PM

華文教學太過片面，唔夠深入既後果

engine 仔咋

榮枯斷絕思歸客
半死梧桐一雨來
欲效彭咸何處是
長沙海下聽餘哀

式微式微，殘星幾晞
子規聲斷，鷓鴣遠飛
聽道衢之風飈，洗碧血兮內闈
池隍不聞桂椒，結素練於玄枕
紛紜馺遝，紅羅颯纚
嘉薜茘之殘蕊，聽形影之波瀾
呀深淵而吸海，蘊千萬於璇璣
誰架鼋鼉而送日，惟觀江漢而掩扉
帝閽消縟，玉軸成灰
覯閔無癒，遇痡難適
歸兮歸兮，彭咸之所

薜荔都有殘蕊

利申Off Topic

離騷云
擥木根以結茝兮，貫薛荔之落蕊

故用殘蕊

愈鬱悶愈寫，愈寫愈鬱悶
算

現代角度
薜荔是無花果的一種，花屬隱頭花序，理應不易察看花蕊

往後全係想像之辭
假若以現代角度,其實鼋鼉亦可斟酌

呢度只係引離騷，連貫全文

話說巴打覺得如何
感覺上仍然寫得太鬱悶，某啲字詞唔太妥貼

你風格都是偏向意象很密很有畫面感
而且場景轉換很頻繁
仿楚辭寫法，沒什麼妥貼不妥貼

我會覺得係沉鬱 唔係鬱悶

試寫駢文，間用賦嘅手法
太耐無作駢文，寫返一首半首

沉就有喇，鬱就已經無咗

其實巴打會唔會覺得如果意象用得太密，反而會令詩嘅原意變得晦昧不明？

因為唔係詩嚟，係駢文...

不過確實有隱晦嘅問題
我嘗試解釋一番

整篇文只有一個重心，實際係描寫自殺嘅過程
古人素有子規（即杜鵑鳥）啼血，即叫到出血嘅意象，聲斷即啼血
鷓鴣，則認為佢好似叫緊行不得也哥哥，都係象徵
意謂前無去路

所以只能聽，外面風大，已非眾人可行
庾信哀江南賦序云：風飊道阻，星漢非乘槎可上
槎即木筏
洗碧血，慘綠之血

池隍，代指城市，有護城河為池，無則稱隍
桂椒，表示美好之物
呢度只係反用顏延之陶徵士誄頭兩句
表示城裡再無物可以留戀

練即白練布，打結
往後開始轉入想像
大概啲血會四濺，愈嚟愈多
遍及長袖

薛荔果，指向離騷，故用嘉，表示喜歡
所以開始聽形影，取莊子形影對答嘅故事
意為無所可依
呀，即大空之貌，似入深淵，海上似吞星宿
其後兩句唔太好，意象有啲斷裂

帝閽即主管天門嘅人，代指天門，代指天
縟即繁多，掩縟，指黯淡，意謂入夜
玉軸即車，成灰即車毀人亡
後兩句意思一模一樣，有時候駢文會係咁
即遇上不好之事
最後返歸，用離騷作結

死後嘅想像之辭其實都幾混亂
大致係咁

其實想像之辭都可以唔隱晦，請參考太白詩

海客談瀛洲，煙濤微茫信難求。
越人語天姥，雲霞明滅或可覩。
天姥連天向天橫，勢拔五嶽掩赤城。
天台四萬八千丈，對此欲倒東南傾。
我欲因之夢吳越，一夜飛渡鏡湖月。
湖月照我影，送我至剡溪。
謝公宿處今尚在，淥水蕩漾清猨啼。
腳著謝公屐，身登青雲梯。
半壁見海日，空中聞天雞。
千巖萬轉路不定，迷花倚石忽已暝。
熊咆龍吟殷巖泉，慄深林兮驚層巔。
雲青青兮欲雨，水澹澹兮生煙。
列缺霹靂，丘巒崩摧。
洞天石扉，訇然中開。
青冥浩蕩不見底，日月照耀金銀臺。
霓爲衣兮風爲馬，雲之君兮紛紛而來下。
虎鼓瑟兮鸞迴車，仙之人兮列如麻。
忽魂悸以魄動，怳驚起而長嗟。
惟覺時之枕席，失向來之煙霞。
世間行樂亦如此，古來萬事東流水。
別君去兮何時還？且放白鹿青崖間，須行即騎訪名山。
安能摧眉折腰事權貴，使我不得開心顏。

用典/砌字的地方可以少一點，直接抒情的地方可有一兩句（或擺係結句，李白常用）。而太白令一特色就是處處著「我」，抒情本位的「我」籠罩全局，都會令成首詩「爽」一點。

當然你刻意仿效楚辭/駢體，隱晦就係你刻意營造既效果。所以我先前話，沒什麼妥貼不妥貼。

古詩句長，適宜疏宕
駢文比較細密，當然唔係一概而論

用意象論文敍事算係六朝習慣，似乎我亦沾染多少，不過亦限於律詩同駢文

可惜某部分意象用得混亂，流於下乘

謝謝詳細的解說！

子規啼血，給人的感覺是情之至切，卻又好像沒有到絕望而自毀的地步。因為「聲斷」是對「遠飛」，所以「聲斷」反而給人的感覺是離開。

「碧血」和「丹心」常同時出現，令人有英雄氣慨之意，令人感到是義無反顧，似乎和慘情又有點差別。

「玄枕」給人的第一個感覺是黑色的枕頭，如指禮冠，可能「玄紞」更加適合。雖然古有通假字，但在現代或者用更精確的字會更容易理解。

「紛紜馺遝，紅羅颯纚」給人的感覺，又似是歌舞宴樂之景。

「形影」二字又過於普遍，難令人聯想到莊子，因為很多詩都有形影二字。

「帝閽」雖指天門，但又多用以暗指朝廷，故有政治色彩。而「帝」一字又有權力的含義，不是完全自然景像。

「覯閔無癒，遇痡難適」既已成灰，又何來再有病痛呢？

我覺得文字除了它的字義外，還有它的言外之意(connotation)，特別在字數少的駢文裹面，這些字詞固有的色彩就是讀者理解的關鍵。如果要別出心栽用其他意思，可能要加更多的提示讓讀者明白。

引典也是如此，引典可以令文字和其它文章相呼應，增加各方面解讀的可能，但前提是所引之典要為讀者熟悉，而且要有足夠提示讓人知道所引何典。這對現代讀者恐怕是很大的挑戰。

六朝古風，有其優劣，但在現代寫，我想可以取長補短，不一定要全盤照搬。

只是晚生小小意見。

謝謝意見

帝閽仍然係用離騷
吾令帝閽開關兮，倚閶闔而望予

呢度我用嚟代指日落

玄枕指吊死地方

颯纚則指衫之長袖，暗示吊死

成灰後嗰兩句確實有問題，意象比較混亂

意象用太多少實情都係問題，等我再諗諗

我想最大問題是古文字本身有除了字義外，還帶有其文化歷史色彩。或者不適合直接翻譯到現代詞語替用。例如“吾令帝閽開關兮，倚閶闔而望” 似乎是暗指屈原被流放，想報效朝廷卻不得其門而入。是以“帝閽”雖然指天，卻是政治或神話意義上的“天”。而“颯纚”亦不單指長袖，而是舞者之長袖，由“颯”一字可見。晚生淺見，莫怪。

颯纚僅指飄揚嘅衣袖，颯指飄揚，纚指長袖
舞者衣袖，大概係因為紅羅，雖然呢度紅羅代指血
回應風飊

帝閽我再諗諗，應該可以用層雲掩縟
一直嘗試古字新用，但自己作得甚急，粗疏之處，再容我去諗諗

式微式微，殘星遠睎
斗牛隱沒，雲斂天扉
孤月無聲，蕭瑟墜涕
空山巍峨，鳳鳥匿跡
古道岪鬱，不辯東西
道衢風飈，午夜颼飀
是時池隍不聞桂椒，百廛滿於豺虎
誰架金輿，踵繼前轍
呀深淵而吸海，蘊千萬於玉殿
是故結素練於幽陵，紛紜馺遝
擥木根於窮秋，寥落蕭瑟
歸兮歸兮，樊籠之中

寫到好似散文咁喎Ching

駢文是近於文章多於詩歌，似散文是正常。

古時駢文相對於散文的體裁，簡單來說是極端地講究對稱美學和極端地運用典故的文章。

呢個版本好好多，意景引典恰到好處